大律師公會轄下小組質疑一地兩檢違憲 但執委會開會後決定暫不表態

眾新聞得悉，大律師公會轄下的人權及憲制事務委員會，上月初向公會執委會提交文件，質疑廣深港高鐵「一地兩檢」在內地口岸區不執行《基本法》，未必符合《基本法》，提醒政府不應繞過《基本法》或由人大常委會授權暫停執行《基本法》，警告有關做法是「非常不理想及不符合香港市民利益」。

不過，公會執委員會本周四開會，有傳以「司法覆核即將進行」為由，決定不發表意見。大律師公會主席林定國回覆查詢時，拒絕正面評論有否將委員會的建議束之高閣，只說執委會知悉法庭本月底排期處理「一地兩檢」法律問題案件，而執委會會議內容保密，不能披露決定或評論具體內容。他強調，執委會是集體決定，並非一人行事。

至於公會日後會否再討論意見書，林定國只說「暫時不能進一步回應」。記者向公會轄下人權及憲制事務委員會主席羅沛然查詢，截稿前未有回應。

政府7月25日公布「一地兩檢」方案，建議劃出內地口岸區，西九龍站「出境」後範圍至車上實施內地法律，由內地法院審裁刑事民事爭議。大律師公會人權及憲制事務委員會在方案公布後隨即展開研究，8月上旬提交意見給執委會。眾新聞取得委員會意見書開會時的草擬本，據悉，草擬本與最終提交執委會版本並無重大分歧，至於執委會雖然過去曾有修改人權及憲制事務委員會意見書，但立場一般不會重大偏離。

委員會在意見書指出，「高度懷疑」將內地口岸區「視作」香港以外範圍能否不違反《基本法》第8、18、19及22條（highly questionable whether the HKSAR Government's proposed local legislation providing that the Mainland Porta Area can "regarded as outside the territorial boundary of the HKSAR " can be enacted without contravening the relevant provisions of the Basic Laws, including Art. 8, 18, 19 and 22.）

意見書指出，《中英聯合聲明》及1990年全國人大決定，中方均聲明香港的範圍由特區自行管轄。由於內地口岸區仍屬香港範圍，委員會指出，根據《基本法》第4及35條，本港法院應對本港範圍事務有管轄權，將案件「交給不受約束、相對隨意審訊及本地不受限」的內地法院審訊，清楚地無履行責任。

委員會形容，港府似乎留意到難以不違憲，所以呈交人大常委會並根據《基本法》第20條，確保特區需要權力去實行協議。不過，委員會在意見書質疑，人大常委會未必可以授權特區自行放棄《基本法》權力。

委員會指出，人大常委會理論上有權解釋中國《憲法》中設立特別行政區的第31及第62條條文，解釋在香港實施什麼制度，但委員會提醒：

一、根據全國人大決定，香港政策及法律應該基於《基本法》制定；
二、西九龍站內地口岸區仍然屬於香港範圍；
三、《基本法》第11條表明，根據中國憲法第31條，所有制度都根據《基本法》制訂，不得牴觸《基本法》；
四、《基本法》第159（4）條表明，即使修改《基本法》，也不得牴觸中國對香港既定方針政策。此外，委員會質疑人大常委會無權在香港特定地區暫緩執行《基本法》（respectfully doubt the NPCSC's authority to grant the said power to suspend the Basic Law in respect of one area of the HKSAR），而根據《基本法》第159條，修改《基本法》權力字面上屬於全國人大，而修改前諮詢香港基本法委員會，委員會稱字面上「傾向禁止」這樣做。
五、根據1999年終院審理吳嘉玲案，法院接受不能質疑人大或者人大常委會「依法行使」的權力，從另一個角度看，法院可審查人大或人大常委會的決定是否「依法」。

委員會批評由人大授權是「非常不理想，不符合香港利益」，表示政府應該在《基本法》框架及保障港人前提下處理一地兩檢，促請政府不應繞過或豁免執行《基本法》。委員會舉例說，現行《基本法》第18（4）嚴格規定人大常委會權力，只會頒布戰爭及緊急狀態，才會宣布在香港實施全國性法律。

高院本月下旬審議社民連曾健成針對高鐵的司法覆核許可，委員會承認有可能評論法庭需要處理問題，但問題已在公眾領域有「非常廣泛的評論」，「議題攸關維繫本港法治，執委會應該破例說明立場」。

屌大律師公會都乃共

一地兩檢違反基本法, 應該禁止再討論落去

其實點先叫唔奶共？

there is pending JR now on99